%%
%% Author: Bartosz Sobol
%% 03.05.2019
%%

\section{Blok 4}\label{sec:blok-4}
\paragraph*{}
W kolejnym bloku algorytmu zajmiemy się przygotowaniem danych potrzebnych w późniejszych etapach do uzyskania komend sterowania.
Podstawą obliczeń będą parametry statku, w szczególności całkowita siła ciągu silników oraz wartości $t_{go,i}$ z Bloku 3.\\

W dalszym przebiegu algorytmu będziemy korzystać z wartości następujących całek obliczanych fragmentami dla każdej fazy manewru z osobna.

\begin{align*}
    L&=\int_0^{t_{go}}(f/m)dt&&=\sum_{i=k}^n L_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t_{go,i}}(f_{T,i}/m_{0,i})dt\right),\\
    J&=\int_0^{t_{go}}(f/m)tdt&&=\sum_{i=k}^n J_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t_{go,i}}(f_{T,i}/m_{0,i})tdt\right),\\
    H&=\int_0^{t_{go}}(f/m)t^{2}dt&&=\sum_{i=k}^n H_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t_{go,i}}(f_{T,i}/m_{0,i})t^{2}dt\right),\\
    S&=\int_0^{t_{go}}\left[\int_0^t(f/m)ds\right]dt&&=\sum_{i=k}^n S_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t_{go,i}}\left[\int_{t_{go,i-1}}^{t}(f_{T,i}/m_{0,i})ds\right]dt\right),\\
    Q&=\int_0^{t_{go}}\left[\int_0^t(f/m)sds\right]dt&&=\sum_{i=k}^n Q_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t_{go,i}}\left[\int_{t_{go,i-1}}^{t}(f_{T,i}/m_{0,i})sds\right]dt\right),\\
    P&=\int_0^{t_{go}}\left[\int_0^t(f/m)s^{2}ds\right]dt&&=\sum_{i=k}^n P_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t_{go,i}}\left[\int_{t_{go,i-1}}^{t}(f_{T,i}/m_{0,i})s^{2}ds\right]dt\right).
\end{align*}
W szczególności całka $L$ reprezentuje zmianę prędkości uzyskaną dzięki sile ciągu, a $S$ uzyskane w ten sposób przemieszczenie.\\
Pozostałe całki $J,H,Q,P$ odpowiadają kolejnym momentom prędkości i przemieszczania dostarczając informacji o rozkładzie zmian tych wartości\\ w czasie.

\subsection[Wyprowadzenie wzorów rekurencyjnych]{Wyprowadzenie wzorów rekurencyjnych~\cite{STS-PEG}}\label{subsec:calki-rekur}
Powyższe całki ciągu można sprowadzić do dwóch form ogólnych
\begin{align*}
    R_{q,i}&=\int_{t_{go,i-1}}^{t_{go,i}}(f/m)t^{q}dt,\\
    W_{q,i}&=\int_{t_{go,i-1}}^{t_{go,i}}\left[\int_0^t(f/m)t^{q}ds\right]dt.
\end{align*}
Stosując zapis ogólny mamy:
\[L_i=R_{0,i},\ J_i=R_{1,i},\ H_i=R_{2,i}\]
oraz
\[S_i=W_{0,i},\ Q_i=W_{1,i},\ P_i=W_{2,i}.\]
Całki $R$ i $W$ posiadają jawne rozwiązania zarówno w przypadku założenia stałego ciągu jak i stałego przyspieszenia, a ich wartości dają się obliczać rekurencyjnie względem $q$.

\subsubsection{Stały ciąg}
W trybie utrzymywania stałej wartości siły ciągu przyspieszenie w $i$-tej fazie lotu ma postać
\begin{equation*}
    a_i(t)=\frac{f}{m_{0,i}-\dot{m}_i(t-t_{0,i})}=\frac{v_{ex,i}}{\tau_i-(t-t_{0,i})},
\end{equation*}
a pierwsza całka ciągu $R$ przyjmuje formę
\begin{equation*}
    R_{q,i}=\int_{t_{0,i}}^{t_{go,i}}\frac{v_{ex,i}t^q}{\tau_i-(t-t_{0,i})}dt=\int_0^{t_{b,i}}\frac{v_{ex,i}(s+t_{0,i})^q}{\tau_i-s}ds,
\end{equation*}
gdzie $t_{0,i} = t_{go,i-1}$ oraz $s=t-t_{0,i}$.

Stosując tożsamość
\begin{equation*}
    \int_0^{t_{b,i}}\frac{v_{ex,i}s^q}{\tau_i-s}ds=\left(\tau_i+t_{0,i}\right)\int_0^{t_{b,i}}\frac{v_{ex,i}(s+t_{0,i})^{q-1}}{\tau_i-2}ds-\left(\frac{v_{ex,i}(s+t_{0,i})^q}{q}\right)\Biggr|_{0}^{t_{b,i}}
\end{equation*}
można zapisać formę rekurencyjną całek $R$ oraz $W$
\begin{equation}
    \begin{split}
        R_{q,i}&=(\tau_i+t_{0,i})R_{q-1,i}-v_{ex,i}\left(\frac{(t_{b,i}+t_{0,i})^q-(t_{0,i})^q}{q}\right),\\
        W_{q,i}&=(\tau_i+t_{0,i})W_{q-1,i}-\frac{v_{ex,i}}{q}\left(\frac{(t_{b,i}+t_{0,i})^{q+1}-(t_{0,i})^{q+1}}{q+1}(t_{0,i})^{q}t_{b,i}\right),
    \end{split}
\end{equation}
gdzie
\begin{equation}
    \begin{split}
        R_{0,i}&=\int_{0}^{t_{b,i}}v_{ex,i}\ln\left(\frac{v_{ex,i}}{\tau_i-s}\right)ds=-v_{ex,i}\ln\left(\frac{\tau_i-t_{b,i}}{\tau_i}\right),\\
        W_{0,i}&=\int_{0}^{t_{b,i}}\left[\int_0^s\frac{v_{ex,i}}{\tau_i-u}du\right]ds=(t_{b,i}-\tau_i)R_{0,i}+v_{ex,i}t_{b,i}.
    \end{split}
\end{equation}


\subsubsection{Stałe przyspieszenie}
Z kolei w trybie utrzymywania stałej wartości przyspieszenia
\begin{equation*}
    a_i(t)=a_{max,i}
\end{equation*}
całki ciągu mają postać
\begin{equation}
    \begin{split}
        R_{q,i}&=\int_0^{t_{b,i}}a_{max,i}(s+t_{0,i})^{q}ds=a_{max,i}\left(\frac{(t_{b,i}+t_{0,i})^{q+1}-(t_{0,i})^{q+1}}{q+1},\right)\\
        W_{q,i}&=\frac{a_{max,i}}{q+1}\left(\frac{(t_{b,i}t_{0,i})^{q+2}-(t_{0,i})^{q+2}}{q+2}-(t_{0,i})^{q+1}t_{b,i}\right),
    \end{split}
\end{equation}
z których pierwsza całka $R$ również może być wyrażona rekurencyjnie względem $k$
\begin{equation*}
        R_{q,i}=\frac{1}{q+1}R_{q-1,i}t_{b,i},
\end{equation*}
gdzie
\begin{equation*}
        R_{0,i}=a_{max,i}t_{b,i}
\end{equation*}
oraz
\begin{equation*}
     W_{0,i}=\frac{1}{2}a_{max,i}(t_{b,i})^2=\frac{1}{2}R_{0,i}t_{b,i}.
\end{equation*}

Korzystając z powyższych wzorów daje się sformułować algorytm
\begin{algorytm}[Obliczanie całek ciągu]
    \ \\
    \begin{algorithmic}
        \STATE $L,J,H,S,Q,P = 0$
        \FOR {$i:=k$ \TO $n$}
        \IF {$TM_i = const\_thrust$}
        \STATE
        $ \begin{aligned}
              L_i&=-v_{ex,i}\ln{\left(\frac{\tau_i-t_{b,i}}{\tau_i}\right)}\\
              J_i&=L_i\tau_i-v_{ex,i}t_{b,i}\\
              S_i&=-J_i+t_{b,i{L_i}}\\
              Q_i&=S_i(\tau_i+t_{go,i-1})+\frac{1}{2}v_{ex,i}t^2_{b,i}\\
              P_i&=Q_i(\tau_i+t_{go,i-1})-\frac{1}{2}v_{ex,i}t^2_{b,i}\left(\frac{1}{3}t_{b,i}+t_{go,i-1}\right)
        \end{aligned} $
        \ELSE
        \STATE
        $ \begin{aligned}
              L_i&=a_{max,i}t_{b,i}\\
              J_i&=\frac{1}{2}L_{i}t_{b,i}\\
              S_i&=J_i\\
              Q_i&=S_i\left(\frac{1}{3}t_{b,i}+t_{go,i-1}\right)\\
              P_i&=\frac{1}{6}S_i\left(t^2_{go,i}+2t_{go,i}t_{go,i-1}+3t^2_{go,i-1}\right)
        \end{aligned} $
        \ENDIF
        \STATE
        $ \begin{aligned}
              &J_i=J_i+L_i{t_{go,i-1}}\\
              &S_i=S_i+Lt_{b,i}\\
              &Q_i=Q_i+Jt_{b,i}\\
              &P_i=P_i+Ht_{b,i}\\
              &L,J,S,Q,P =L+L_i,\ J+J_i\,\ S+S_i,\ Q+Q_i,\ P+P_i\\
              &H=Jt_{go,i}-Q\\
        \end{aligned} $
        \ENDFOR
    \end{algorithmic}
\end{algorytm}
\newpage





